明年推強制採集DNA立法

【本報訊】保安司司長黃少澤表示，希望明年可以實質推動強制採集 DNA 的立法工作，並進行公開諮詢。並指出，《打撃電腦犯罪法》修法重點之一是把設立偽基站獨立成罪，提高刑罰。他也透露，行政法務司已完成「保密法」法案的起草。

強制採集 DNA，尤其是大規模進行，在國際上存在爭議，甚至備受人權組織批評。昨早，保安司司長黃少澤回應傳媒提問時表示，DNA 為偵查工作是非常重要的，全球各地普遍使用相關手段。由於涉及採集和建立數據庫，需要立法。二零一二年，司法警察局已起草相關法案，卻因立法工作繁重，至今未能提案。

現採集疑人DNA須得同意

現時，採集嫌疑人 DNA，必須得到對方同意。黃少澤表示，現行「毒品犯罪法」准許在特定情況下強制驗尿，將來亦要立法強制採集 DNA。他希望，在保障私隱下，明年可以實質推動訂立相關法律，使刑偵工作有法可依。並補充，當局按國際通例起草法案，將來會進行公開諮詢。

另外，司法警察局已完成《打撃電腦犯罪法》的修法研究工作。黃少澤回應傳媒時表示，手上沒有相關內容。續指出，修法重點是把設立偽基站獨立成罪，提高相關刑罰；對於攻擊關鍵基礎設施的電腦，修法後的刑罰可能加重。並透露，除了上述兩個修法重點外，也有其他修法內容。

行政法務司已完成「保密法」起草

國內現正實施「保守國家秘密法」。黃少澤早前提及，「反恐法」、「保密法」等是《維護國家安全法》配套法律。昨日，有傳媒詢問「保密法」的立法進度。黃少澤回應，行政法務司已完成「保密法」法案的起草，是明年立法工作之一，可能按法律展開諮詢。